\section{Lý do chọn đề tài}

Tấn công giả mạo (phishing) và giả mạo thương hiệu đang gia tăng về số lượng lẫn độ tinh vi tại Việt Nam, gây ra rủi ro bảo mật lớn cho cá nhân và tổ chức. Các kỹ thuật như thuật toán sinh tên miền tự động (DGA) hay tấn công đồng hình (typosquatting) cho phép tin tặc liên tục tạo ra hàng loạt tên miền độc hại với vòng đời ngắn. Các giải pháp bảo mật điểm cuối truyền thống thường đòi hỏi cài đặt phần mềm trên từng thiết bị, gây khó khăn cho việc quản lý tập trung và phản ứng kịp thời trước các chiến dịch lừa đảo mới. Việc chỉ phụ thuộc vào các lớp bảo vệ cục bộ bộc lộ nhiều hạn chế khi số lượng thiết bị IoT và thiết bị di động kết nối mạng ngày càng đa dạng.

Quá trình phân giải tên miền là bước đầu tiên của hầu hết các kết nối mạng, thiết lập tầng DNS thành một điểm kiểm soát hiệu quả để nhận diện lưu lượng bất thường. Việc áp dụng cơ chế hố DNS (DNS sinkhole) cho phép hệ thống từ chối hoặc định tuyến lại các truy vấn đến tên miền độc hại trước khi kết nối TCP/IP được khởi tạo. Phương pháp này không yêu cầu phân tích tải trọng (payload) hay nội dung trang web, giúp giảm thiểu tài nguyên tính toán và tiết kiệm băng thông mạng. Nhờ đó, cơ chế này gia tăng độ khó cho các cuộc tấn công và hạn chế đáng kể rủi ro người dùng truy cập vào trang web lừa đảo mà không cần can thiệp trực tiếp vào thiết bị cuối.

Từ các yêu cầu thực tiễn đó, đề tài tập trung nghiên cứu và phát triển dự án Safe Zone --- một hệ thống chống lừa đảo ở mức DNS được thiết kế tối ưu cho môi trường mạng tại Việt Nam. Hệ thống hoạt động dựa trên sự kết hợp giữa các nguồn dữ liệu tình báo mối đe dọa (threat intelligence) và cơ chế chấm điểm ngữ vựng (lexical scoring) phân tích xác định luận. Để giải quyết bài toán về độ tin cậy, kiến trúc của Safe Zone tuân theo triết lý mở khi lỗi (fail-open), đảm bảo dịch vụ phân giải cốt lõi tiếp tục vận hành ngay cả khi các luồng xử lý AI hoặc hệ thống bộ nhớ đệm phụ trợ gặp sự cố. Bằng việc hỗ trợ các giao thức DNS mã hóa như DoH (RFC 8484) và DoT (RFC 7858), hệ thống cung cấp một giải pháp bảo vệ chủ động, duy trì tính riêng tư của truy vấn và sở hữu khả năng triển khai linh hoạt với mức chi phí tối ưu.
